秦始皇建萬里長城真的有用？西方學者：害慘了歐洲

他指出，因為歐洲國家不具備中原地區的大一統王國，無法集中修築像長城一樣規模浩大的軍事工程，當物產豐饒的中原地區無法滿足北方草原帝國的剝削和壓迫時，這些遊牧民族就只好將目標鎖定了西邊遙遠的歐洲大陸，尋找更多的資源。

從草原帝國發展的趨勢而言，長城確實改變了東西方歷史的格局，包括匈奴、突厥、蒙古都曾大舉侵略西方，儘管只有蒙古帝國取得空前勝利，但若是遊牧民族能夠南下中原，又何必千里迢迢，為了種族延續而西遷，因此部分西方學者認為，長城的存在確實害慘了歐洲。

中國人嘅存在就係累人累物

發神經 咁唔通由佢搶

噉講即係industrial revolution都害咗亞洲俾人殖民

畀人搞你屋企唔通又話好咩

呢D野梗係你死好過我死ga la邊有人想做比人打嗰個

掉轉黎睇，外族真係好勁，唔怪得中國人禁想驅除外族，太廢驚俾人搞。

唔檢討下嗰陣歐洲點解頂唔住遊牧民族仲好啦

中時

On9

美國制核彈真的有用？日本學者：害慘了中國籍！

呢個學者
呢啲分析都幾垃圾
大撚把遊牧入主中原喎
點會打唔贏漢人
同埋huns係咪匈奴人後代都係一個疑問

遊牧民族本身流動，習慣哂騎馬，後勤一係靠搶一係本身自己d牧口。歐洲佬同中原皇朝係定居式，動員個時又要煩糧草，攻入去佢地就散band,咁梗係防守

噉點解噉多年外族都要去打歐洲而唔打支那,而且支那都成日畀外族打啦，邊有話咩害唔害

你都弱智

憑我自己實力搶既.......屌你老母

羅馬

就同美軍打北越一樣
你裝備資源好過對方都無用
作戰方式本身對你不利

其實秦嘅萬里長城只係將之前燕國趙國啲長城連埋佢
戰國時期其中一國都有能力起長城
甚至齊國都有南方邊境起長城防吳楚
唔好賴大唔大一統

首先人哋熟地形,再加上人哋打游擊.要贏係好難嘅事,歷史上支那冇一個皇朝可以打得入越南.

咪on9, 草原咁撚大, 好多遊牧民族都本身近西面
仲有五胡亂華之類，長城好多時候都沒用

漢明咪有

蒙古人唔係破咗萬裡長城之後先至公歐洲嗎？
野心家嘅慾望點會咁易滿足？

元清時期直頭俾遊牧民族統治，唔洗打直接住埋入去

漢朝算勁，打到外族都怕左漢人，結果永嘉之亂後瘋狂報仇

古時騎兵嘅速度等如希特拉打閃電戰

突厥都唔叫空前勝利

東漢同曹魏比佢地曹魏比佢地內遷

漢武帝養馬養到漢朝經濟差唔多破產

中國時報啲打飛機新聞

發現弱智仔

連登憑中必反，實有人死撐篇文講得好

趙國果段係咪李牧守過, 佢長期龜守, 唔出去打匈奴, 減少死傷
匈奴仲睇少佢, 最後李牧all in 一鋪過,打到匈奴入翻老母個閪

匈奴十幾年唔敢搞趙國

支那係咁

匈奴邊有打過西方
突厥係中東自己搵食之後建國
蒙古就更加好笑，打金宋個時長城已經冇乜用

突厥唔係一直成功到現在？

痴線起棟牆都要俾人屌

蒙古好似入左中原先西進

垃圾文章來源新浪財經低質討論區垃圾都要討論

笑什麼畜生
你也是中國人

咁樣瀨。又on9左d

反上腦

中國時報打飛機，金、元、清扮睇唔到？

白痴仔

中共之後無中國

因為俾人打得多文明先進步得咁快
愈安逸嘅國家係愈廢
日本都係俾黑船打入嚟先變左亞洲最強

歐洲學者：你做咩唔俾班遊牧民族強姦！搞到佢哋黎強姦我

有咩所謂
認賊作父之後咪唔係「比人搶」
你睇下元/清/共

佢講到長城咁勁，咁五胡亂華又點解釋呀

你估長城真係防衛咁簡單?

今次真係

本身有班胡人內附，劉淵起兵個時係出緊司馬氏份糧。八王之亂司馬家個個都用胡兵

老實講，唔通拆撚咗佢由班友強姦自己咩

冇錯 宋一直比遼夏侵邊 冇左長城天險
反而喺技術同戰術上超進化咁濟

支那人真係垃圾

秦始皇年代 東北歐仲係tribes 城堡都未起 歐洲得地中海地區同Gaul 有羅馬帝國

只係證明左 中國>遊牧>西方

弱肉強食姐 邊有害慘唔害慘西方打得贏咪唔叫慘囉

自己廢輸俾遊牧無計 中國夠有靖康之難啦

銀行防盜系統害慘了平民

如果可以輕易搶銀行，匪徒何需對小市民下手

有套戲講長城係左擋疆屍

你都幾撚冇腦

長城
怪獸黎
重有麥迪文做

唔係，港產片黎

要先懷疑西方學者係咪真係有咁講

咩名
想知

乜撚野中國人

係咪都屈鳩中國人

八奇最利害兵法，令其輕敵再一舉殲滅

痴線
咁唔通由得人入侵自己國家？
秦國起個城牆保住自己都要比人屌
就好似D人屌個女人着得少
所以比人強姦都係抵佢死一樣

可唔可以唔好反上腦

到依家都好難想像成吉思汗果班人打入歐洲個畫面

外族

外國就外國啦

唔記得喇，講果d金鈕玉衣可以保屍身不腐咁

嗰時有中國？麻煩改下口叫東亞大陸封建時代人、或者直接叫秦人......

第八奇係咪趙雲

匈奴後代係雅利安突厥
蒙古都係雅利安突厥
而家主要分布係西歐

冇破到萬里長城
因為嗰陣萬里長城都唔喺宋王朝境內
石敬塘一早就將燕雲十六洲（現今北京嗰一帶）送左俾遼國
之後趙氏先喺南面建立宋王朝

之後嘅金，蒙古
根本就冇遮冇掩直接去到宋境

哥陣班白人仲信耶蘇得永生緊
比黑死病殺到七七八八先醒

中時，五毛農場文黎，元朝乜黎？仲咁多人回，連登真係

great time makes weak men

hard time makes strong men

古人同而家支那係兩回事

南唐最on9,遼南下滅晉中原無主大亂唔北上，就去打馬楚

其實係有

睇到佢話北方遊牧只係片鳩歐洲
由元朝 之後嘅清朝都有北方遊牧血統
基本上on9概念

唔難想像 玩下aoc就知

果陣蒙古有齊中國同印度嘅火器技術 歐洲人根本冇得搞

北上點打
打馬楚統一南方先現實

btw 唔該分番清支那還支那 以前個啲唔撚係支那

係打得入南部,但好難守得住

左膠？
要學佛祖割肉餵鷹？
你又唔做？

歐洲自己唔夠人嚟喺度賴地硬
不如話點解泰赤烏部咁廢殺唔到成吉思汗

羅馬帝國

個時中原無主，遼撤軍，佢唔打，比劉知遠執雞

我講地區個名喎,叫中國又唔係幾o岩個時空.唔通我叫印度支那又係貶義詞咩!

果陣最高度發展嘅文明喺曬亞洲
蒙古食曬d技術 冇得搞喎
回回炮拆城堡當拆積木

歐洲：😦😦😦

你一個小國好地地東西南方都冇人打你，得北方有遊牧民族，唔通起晒四面牆咩
如果你淨係起北面，佢咪經隔離國兜小小路入去你度囉，有冇咁難明

長城根本唔係用黎防守 係用黎阻止搶完搬野走

講真 不如怪漢武帝同霍去病好似合理好多喎

如果果陣啲鬼佬嚟到 我而家就係mix.. 條賓洲又大啲

錯啦
長牆係困住班痴線佬、傻仔
等佢哋以為遊牧民族真係會由城牆入侵
唔敢發展到北方，將財富集中係中原

長牆就算烽火一起
朝廷/城將都唔知頭唔知路，邊撚點會冒險出兵
都係正常程序，出探子回報皇都、等消息
快既2-3日，慢既4-5日，出得兵都幾10日先到

周圍小村莊班人都死撚晒囉
之後外族拍拍屁股走囉

當時羅馬有係 英國起左條 哈德良長城

以前條長城有依加咁長咁高咩

一陣啲藍屍cap你comment笑9黃絲
到時你就真係累人累物啦

長城比人破左入來 破果邊點會唔保證退路?

如果係特登放入來再圍 袁崇煥試過但失敗左

blame the victim

後金有兜過 但係真兜好Q遠

破乜撚 燕雲十六州都冇左好耐啦

來源係新浪

基本上隋唐都係鮮卑人
北方漢族一早就滅族咁滯

咁點解當初唔一直北上殺晒班北佬

照你logic德國人，英國人，西班牙人，波蘭人，韓國人呢d一早比人滅左族

咁應該點,中原人應該咩防禦工事都唔做,比遊牧民族侵略黎保護西方人?

除左長城, 仲有一招就係通婚, 好多公主去嫁出去

秦國統一前幾代, 秦宣太后(秦昭王老母)
堂堂太后都同義渠王搞,私生子都生埋
最後誘義渠王入秦, 殺埋佢, 收服義渠

唔係外族勁，係外族西侵中東歐洲結果得到先進技術同秩序結果反殺返東亞窪地

匈奴大規模西走都要到東漢時
關秦始皇乜事

你屋企鎖門搞到個賊去你鄰居到搶野
累人累物

無左好難守，華北大平原黎

打咗都守唔住
頂盡咪吞咗漢水流域
中間仲要夾個荆南
正路係吞楚同吞埋蜀南北對峙

又係P牌
又係中國時報

咁都無人屌

「累人累物」就未必
不過支那人應該閉關自守 唔應該去外國
亦唔應該接觸西方文化和科技 就係千真萬確
支那人一接觸西方文化科技 就會害慘全球人類

而家連登仲衰過內容農場

荊南滑頭鬼黎，風吹邊度去邊度癲到打劫哂南北政權d貨物同貢品

有萬里長城，中國都比五胡、金、遼、大元、大清等等 強姦咗喎。華北以北都係遊牧民族自由出入。

極端黃d思考邏輯同藍絲根本無異

漢武帝都想撚匈奴一鑊黎場馬邑之圍

點知有個被俘的軍官爆料 嚇到匈奴王即撤軍

呢一計成功應該係經典戰役之一

匈奴 變 匈牙利
突厥 變 土耳其

金國都死頂咗一排搞到蒙軍要撓道

到最後咪又係由外族統治講胡語

隔硬入宋境打返上去先攻得入

古有萬里長城偉大建築,共產黨一樣有偉大網絡長城

秦朝個長城唔係好短㗎咩
唔係後面先慢慢起長到修補佢

真，個陣西方夠勁應該跟機起城牆，弱肉強食，遊牧打唔贏都係餓死，邊有得咁計

中國應該同歐洲夾擊滅曬野蠻民族，咁今日既世界就可能會係一個更加進步既世界

問題係中國眼中歐洲都係野蠻民族

咪俄國東擴，強制俄化

仲入埋關兩次啦
邊度冇打呀?

其實真係啲打飛機文嚟
想話古代中國打得贏外族 外族西遷多年後打贏西方國家 然後總結中國打贏西方國家

俄羅斯人由莫斯科一直向東擴張至阿拉斯加
成件事好撚痴線

遊牧民族賴以生存嘅就係機動性同適應力強
果陣時嘅科技下根本冇咩可能全滅

如果有長城外族就要向西方擴張咁蒙古人同滿州人點入關

千古一系！
千古一系！
千古一系！
千古一系！

咪瀨啦 自己唔識唸其他方法擋住北方人？

廢就廢啦

外族勁係一回事，但長城係防自己人出去多過外族入侵，唔好攪錯先

秦統一中國之前已經有城牆(唔同國自己分別起)
秦始皇修補就真

交洲咪有部份係

請善用不推文回覆

自從石敬塘割幽雲十六州同宋室南渡基本上長城已經無用。明梗加唔洗講，全國內戰，吳三桂大軍投降開關，南明又一盤散沙

連登仔話屋企應該唔好裝大門 方便比人搶

責任全在中方

其實而家啲長城多數係明朝起
之前果啲一早爛哂

你會唔會睇得中國同西歐呢啲農民政權太高
同埋所謂野蠻只係打杖方式野蠻姐，但係佢地思想上十分開放，係蒙古帝國統治中亞大草原個時先至有真正嘅東西方貿易同文化交流

所以當年列強侵華係自己攞黎

一代天嬌鐵木真

毛魔話佢只懂彎弓射大雕

exact7ly
見到中國時報四隻字已經知唔駛睇啦，中共大外宣嚟㗎屌

毛澤東最推祟朱溫搞埋自己仔老婆，無文化殺皇帝殺讀書人，李克用飲醉酒串鳩佢就要殺佢

二十世紀以前，全世界邊有專重國家主權呢回事????一個國家夠強大就向國外擴張，東西方都一樣，同長城有乜關係????無長城大統一的歐洲國家，自己打黎打去去幾個世紀，十五世紀開始，仲侵略美亞非州TIM ，四面環海的英國，曾經係全世界都有殖民地，真係亂UP。

佢係搞錯起城牆原意，但佢冇搞錯到城牆所衍生出黎既事實

盲反到痴左線

一聽就知腦殘

係東亞蒙古高原嘅遊牧民族點會知道N萬公里外西方歐洲國家有D乜防衛同有乜嘢畀佢哋去搶?

畀著係你, 就算知道西歐好搶D, 你會唔會就花上數代人過百年時間一路殺過去歐洲, 唔通歐亞大草原中間無其他遊牧民族居住, 你無端端成族人走去人哋地盤, 你估會有乜事發生呢?

所謂萬里長城嘅神話係大中華膠吹出嚟呃9自己D細路, 長城有效防衛中原只有間斷數個朝代幾百年嘅時間, 漢唐明強盛時期係靠主動出擊河西走廊/西域/漠北去擊退匈奴/突厥/蒙古, 但之後都無以為繼, 照樣被西北遊牧民族入侵, 唐朝未期更多次被外族打爆長安, 國力衰弱時根本無力去防守咁長嘅防線, 只有打到嚟先應戰

仲有魏普南北朝, 宋, 元, 清加埋上千年都唔駛用到條長城, 今日所見嘅明長城都照樣被蒙古/滿州騎兵多次突破打到去北京城下搶掠, 撳機咁撳

以前既中國人同事同而家既支國、支人係完全無關係
而家既支人係幾千年來地球人類文明最垃圾既一種，無之一
睇明呢part先開始討論唔該
順便拉垃圾p post

果個係匈人，而家都冇確實證據證明匈人係北匈奴西遷，啲人就打晒飛機話漢朝勁過羅馬。

同啲盲反連登仔講logic冇用架

即係我係屋企裝鐵閘 啲賊入唔到黎去偷第二個
然後就話係我害佢地比人偷野

中時呢啲國民黨報都唔知係咪專登發呢啲文俾中國/藍絲媒體恥笑台灣

火鳳燎原
（套嘢希望到我死果時出晒啦）
八奇係諸葛亮

孔明只係唔知第六定第七奇

發窮惡不嬲都最勁

你保護了自己 , 害個賊轉移目標搶我 , 你仆街

鮮卑人口基數少好多

所以一但鮮卑同漢人通婚，成個民族可以話冇哂咁滯

成個民族由黃種人變做白種人喎

古突厥唔同而家ge突厥

睇得多劉仲敬個d飛機文.反支真係冇問題，但大前題有理據先

胡人仲係咪黃種人?

其實元朝蒙古真係好撚癲，日本人韓國人中國人原樣都蒙古症咁撚樣。係近代二次世界大戰日韓婦女俾鬼佬中出嘅下代先咁多靚仔靚女

小粉黃 仲要咁撚多正評

睇錯咗做五毛亂華

On9學者

是否on9 咁容易俾人帶風向

我成日都講對當時羅馬嚟講諸日耳曼蠻族大遷徙所帶來嘅威脅同麻煩比起匈人大得多，反而匈人同羅馬嘅關係其實好長時間以嚟都係亦敵亦友，經常收錢充當羅馬僱傭兵騷擾日耳曼蠻族，阿提拉兒時都生活喺羅馬宮廷，匈人王國瓦解後更加有大部分匈人加入東羅馬充軍，而且羅馬即使再衰弱都打敗過匈人，阿提拉爭啲俾羅馬聯軍圍到要自焚，講得出匈人毀滅羅馬嘅都係睇大陸同台灣Content farm睇上腦

溝下溝下就係咁ga la
突厥人建立既國家可以由1299年last到20世紀
中國有幾多個朝代做到

島國為咗生存一定要擴張出去搵資源，尤其係英國常年俾歐洲大陸孤立，話佢蠻族

事實係蒙古攻唔入歐洲城堡，而且回回砲即係配重式投石機，係拜占廷發明，歐洲阿拉伯都用開，反而嚟咗東亞就屈機

又唔可以話古中國太廢，遊牧民族響冷兵器時代不嬲戰鬥力勁好多，自小騎射摔跤點同農業文明

所以後來大清就醒，淨係同番漢蒙貴族通婚，漢人始終係下人

盲反都唔好show到自己係個弱智

另類意淫
長城大部份時間都無用
秦長城亦只不過係土牆級別

成吉思汗騎兵無敵，姐係幾乎逼對方只可以守城，久守必失

我反而好難想像古人點出關反攻遊牧騎兵，漢初霍去病十幾歲帶兵追殺匈奴，好撚誇張

飛機文

古人：怪我囉？

btw英國都帶小長城啦

唔通任由啲少女被人女女女咩

on9

所以元朝,清朝一立國後就慢慢廢左,一固定就無遊牧民族特性

睇到濛左

發神經
秦朝打後唔洗五百年，所謂關內已經變咗草原民族政權

中國人（含香港人）既基因就系大一統

都唔知up乜鳩

屌你15分鐘上唔到城堡時代就怪鳩人有無搞錯？？？？

中原地大人多，用遊牧民族果套管理手法行唔通。

回回炮咪即係重力投石機
人地歐洲中東玩左百幾年

呢個理論又on9左d，守衛自己地方係必然
正如香港人會守衛香港，台灣人會守衛台灣
不過中國仆街係仆街在周圍都係佢領土，但偏偏對住俄羅斯就春都唔敢叫

Content farm多數係講匈奴滅羅馬唔係嘅話點顯得驅逐匈奴嘅漢朝犀利

仲要西羅馬之後拜占庭仲有成千年貨仔先正式收皮如果東羅馬繼續計羅馬正統嘅話

分唔清真膠定假膠

篇野無頭無尾
書名文章名又無
都唔知個鬼佬有冇講過d咁既野
有讀過中史就知漢朝之後中原每隔百幾二百年就被外族老強

又吹奏大一統皇權

你對蒙古最多早佢1,2分鐘上城 頂唔緊喎

大家鬥勇囉 何況漢朝有唔少戰馬

匈人係有橫掃義大利北部，但都冇洗劫過羅馬，反而哥德同汪達爾人就各自洗劫過羅馬一次，後期唔少匈人重跟隨貝利撒留嘗試收復義大利

有玩過aoc就知匈奴幾咁撚煩

我敢講，秦始皇都好過共產黨！

Aoc玩匈人篇最後果關就係果段，阿提拉見完教皇同使節團就吹雞散水。
不過又唔係話匈人有幾仁義，班日耳曼佬同匈人大家都謀左塊肥豬肉好耐，係睇點分姐。

出唔到去唔關長城事
關氣候事

長城個走向其實超級科學
大致上同400毫米等降水量線重合
400毫米降水量以北嘅地方太過乾旱，連旱作都種唔到
所以農業民族係塞外好難生存

其實你想像一下會明, 佢個用途絕對唔係我地後世咁諗

長城咁長, 又唔係個個位有士兵, 而且對方兵力一定係集中一點, 佢地點會唔突破得到? 捉幾百個農民去勞動, 唔駛一兩日足夠挖出一個十呎闊的出入口比兵馬越過去. 真正的侵略戰, 幾萬幾萬果D, 長城係完全無可能有用, 長城其實係防止幾十幾百人果種搶掠raiding

當遊牧民族搶掠完後, 又牛又貨物, 佢地唔可以再咁容易翻返出去. 係, 無錯, 長城用途唔係阻你入黎, 係唔方便你帶埋搶返黎D野走

我屋企裝鐵閘
然後隔離屋冇裝比人爆格
咁係唔係叫我害慘了鄰居

真

今日香港搞成咁係因為...？

唔鐘意世界警察就係咁架啦

台灣記者執到舊屎都當寶

回回炮係歐洲人發明
而且應該都幾難打得入西歐城堡

後金次次都帶得走
只需破一個口 大量滿蒙騎兵殺入內地燒殺掠
搶掠
明軍指揮權分散無力組織針對破口的應對戰略 地方官員只可以作壁上觀守住城池按兵不動任佢搶

後來盧象昇任宣大總督係最後希望可以強化宣府大同一帶防務防止清軍入寇 屌那星俾人害死

鐵木真：朕笑撚咗

不過而家俄羅斯吞哂北亞

冇錯，以現代觀睇古代
鴉片貿易戰都係咁教

講到中原好似冇比過遊牧民族打敗過咁

而家俄佬先驚，女多男少，人口唔多，特別遠東，比十幾億人口中國，一億人口日本同八千萬朝鮮半島人口夾住，好似遠東人口唔係多過香港好多

你講得0岩, 長城的確唔係用來做守土防御
但都唔止係CAM你走果陣
仲可以有預警, 控制人口流動, 通訊之類喺古代超重要嘅用途

以前咁多個朝代都冇辦法完整實行堅壁清野, 外族入完來仲可以施施然咁走, 都係浪費左長城用途

已經預防左無數次小規模嘅侵擾
對方真係想搶野就要點齊兵馬, 自然要諗後果

即係點?
秦始皇整長城仲要考慮埋你歐洲?
訓撚醒未

秦始皇又中國人?
坐時光機啊?

蠻族無文化無文字無科技，姦淫虜掠乜都做，只識大屠殺既種族。支持蒙古都on99

遊牧民族其實古代係無得打的 中國人耕田點夠全民騎馬射箭打

長城係靚 但應該無乜現實用途 記憶中好似二千年無一場戰爭係長城上的攻防戰

諗下都覺得好誇張...

好難怪宋軍唔主動 因為中國馬少而且瘦而弱 平原非常不利，所以無論如何都係守勢

講真比金人統治未必係壞事，例如唐朝李家根本就係鮮卑人後代，外族在中國的統治成績，比原居民都好好多

來源係狆蟈時報
狆時根本係台灣版嘅炆匯大蚣，為狆共出假新聞。

笑死，人哋啲糧草識郁嘅，你嗰啲就點得着嘅

狆時近幾年已經完全變質，
日日都登埋啲身份不明嘅西方學者去歌頌狆共，煽動台灣人去反美、反英、反澳、反加、反歐、反日、反韓，唯有仲共最好，根本唔值得討論。

原文係

西方學者認為：「長城的存在確實害慘了歐洲。」

痴撚線政治上腦玻璃心連登仔眼中

西方學者認為：「中國人害慘了歐洲。」

仆街西方學者

所謂野蠻人通常係他者
高盧人日耳曼人維京人斯拉夫都曾到係野蠻人
滅族真係會更好？

都無錯

夯土起長城唔可以太濕，唔係保存唔到掛？

以明長城黎講，出入口以外其他地方都係山陵，唔方便拖車走貨，想打looting 挖牆入嚟都帶唔走貨。

好似係宋朝搞聯蒙滅金

即係歐洲自古以黎都係支那既

金仲搞取償於宋

滅曬，無仗打，世界和平，人類安於現狀時，可能進步得仲慢

唔係南宋係釣魚城殺左蒙哥 成個非洲都落入蒙古帝國版圖

係，夯土遇水就會收皮，但係係乾燥嘅環境就可以好堅固
早期長城除咗夯土之外，仲中間夾左好層禾稈草，所以其實係比想像中實淨

夯土亦都解釋到點解長城嘅位置通常唔會濕

學到野

蒙古佬黃禍包唔包細菌戰

我從來唔覺得長城無戰略意義, 但肯定唔係後世咁諗

好似話, 張藝謀有套電影叫長城, 講點樣用長城對付妖魔, 就係一個明顯誤會. 佢咁長咁幼, 又無可能做到現代人幻想咁樣效果.

古代唔係無長城, 好似話哈德良長城, 但佢短好多, 集中好多. 相反中國古長城長到好似世界古代奇蹟咁, 真係無可能咁樣用.

有用就唔會有「昭君出塞」去和親，真低能。

呢啲真係比人洗晒腦 中國清朝後既term嚟